彼と父親が一緒に暮らしていたことと、父親が首をくくったことと、そして単に葬儀屋と保険屋とどこかの坊さんが着てカネを置いていったり持っていたりしたと言うこと。そして父が荼毘にふされて、この黒い袋の中に鎮座ましますということを。あんたが東京に行って、生活費を全部まるごと送り返してくるようになってから、俺は親父とずっと暮らしてたんだよ、と彼は言った。そこら辺の高校を出て、男の事務として働くっていうのがどういうことかあんたには分かるかな？　と尋ねた。私は答えなかった。代わりに、
「父親はすぐには死なないって言ってただろ」
　と尋ね返した。弟は愉快そうに笑った。
「すぐには死なないとは言ったよ。死んでないとも言ってない」
　とても長い沈黙が広がった。どこかの家庭が笑いながら軽自動車に乗って帰って行った。
